\documentclass[a4paper, 12pt, ]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ulem}
\usepackage{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{rotating}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{blindtext}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\emph}[1]{\textit{#1}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}% default is 0pt
\renewcommand\plainheadrulewidth{.4pt}
\renewcommand\plainfootrulewidth{.4pt}

\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=black,
	filecolor=blue,      
	urlcolor=blue,
}

\geometry{top=3.5cm, bottom=3.5cm, left=2cm, right=2cm}

\pagestyle{fancyplain}

\fancyhead{}
\fancyhead[LE,RO]{5DATA - Projet}
\fancyhead[RE,LO]{\leftmark}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[LE,RO]{298261 - 305903 - Virtual Campus}
\fancyfoot[LO,CE]{SUPINFO International University}
\fancyfoot[CO,RE]{\thepage}


\def\blankpage{%
	\clearpage%
	\thispagestyle{empty}%
	\addtocounter{page}{-1}%
	\null%
	\clearpage}

\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\huge\bfseries\filcenter}{\LARGE\bfseries}{20pt}{\Huge\MakeUppercase{#1}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\vspace*{0cm}
		
		\Huge
		\textbf{5DATA\\Data Engineering – Projet}

		\vspace{1.5cm}
		\LARGE
		\textbf{Bruno LARIBIERE - 298261\\Némo HAUDUC - 305903\\}
		Msc.2 2020-2021 - Virtual Campus
		
		
		\vspace{1.0cm}
		
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/Data_Science.jpg}
		
		\vspace{0.5cm}
		
	    Plateforme "Big Data Engineering".

		\vspace{0.8cm}
		
		\vfill	
		
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/Logo_SUPINFO.png}
		
		\vspace{0.5cm}
		
		\Large
		SUPINFO International University\\
		France\\
		\today
		
	\end{center}
\end{titlepage}

\blankpage

\setcounter{page}{3}

\tableofcontents

\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\huge\bfseries\filcenter}{\LARGE\bfseries}{20pt}{\thechapter.\space\Huge\MakeUppercase{#1}}




\chapter{SUJET}

\paragraph{Note : } le sujet est écrit en anglais, mais le reste de ce document est écrit en français.

\section{General considerations}

\begin{list}{$\circ$}{}
	\item The project must be carried out by group: 2 to 4 students max
	\item Project duration : 4 weeks
	\item Rendering :
	\begin{list}{$\circ$}{}
		\item a pdf or docx file containing:
		\item the description of the project
		\item general and functional specifications
		\item the architecture of the platform
		\item an appendix containing the codes
	\end{list}
	\item Your rendering must be uploaded on canvas as a Zip File : ID-Name-Firstname-campus.
	\item The quality of writing and the justification of the choices will be criteria to be taken into account during the notation.
	\item The proposed architecture will be a key element in the rating
	\item The project must be presented to the class and the quality of the presentation, the relevance of the arguments and the answers to the questions will be careers to take into account for the evaluation.
	\item The achievement, even a summary, will be an important criterion in the evaluation
	\item The integration of the maximum of technologies seen in progress will be a plus for the evaluation
	\item This is voluntarily an open project to allow you to add functionalities which will be taken into account during the evaluation
\end{list}

\section{Project description}

It is a question of offering a "Big Data Engineering" platform, Data Scientist \& Big Data Engineer for:
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Participate in the design, implementation and deployment of an architecture for:
	\item collect,
	\item cleansing
	\item storing
	\item analyze data
	\item from students,
	\item their regions of origin,
	\item their institutions of origin,
	\item their mobility,
	\item the monitoring their curriculum,
	\item attendance,
	\item internships and businesses
	\item Organization for Professional Contract
\end{list}

This first part is fundamental because it will condition the rest of the project

\begin{list}{$\circ$}{}
	\item As the data to be represented are heterogeneous, propose the type of NoSQL database to be implemented (HBase, MongoDB, Cassandra, etc.) and justify your choice
\end{list}

\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Explain the types of treatment to be carried out: explain how analyzing it can help explain why some regions have fewer students and how to fix it
\end{list}

\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Automation of SPARK processing workflows
	\begin{list}{$\circ$}{}
		\item Analyze the data to draw crucial lessons related to the needs of the school
		\item Contribute in agile mode to Big Data projects
		\item Extract, study data and model according to school issues, do Machine Learning
		\item Orchestrate the data management of each project in compliance with regulatory / contractual procedures or frameworks (e.g. ISO9001, RGPD).
	\end{list}
\end{list}

\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Secure data
\end{list}

\pagebreak

\section{Implementation}

\paragraph{}
\textbf{We don't have a Supinfo student dataset, even if we had them, we couldn't make them available to students. So the project is a POC and therefore constitutes a draft of a Big Data and Data Science future platform for the school.\\
You can, for example, collect data from your class and extrapolate for the whole school.}

\begin{list}{$\circ$}{}
	\item You are free to choose the OS / language (Python, java, etc.) of your choice
	\item Provide a web interface for managing your platform
	\item Your platform must allow the following questions to be answered:
	\begin{list}{$\circ$}{}
		\item 1 - Who are the most successful students, depending on the region / institution of origin, etc.
		\item 2 - Who are the students who stop their studies and why
		\item 3 - Why there are more students in one region and few in another
		\item 4 - How to revitalize campuses
		\item 5 - What is the impact of a student fair on recruitments
		\item 6 - What is the average length of time graduates are hired
		\item 7 - Which companies recruit the most students from supinfo
		\item 8 - Who are SUPINFO's competitors who are poaching our students
		\item 9 - Which regions have more Pro contracts and why
		\item 10 - What are the school's growth forecasts
		\item 12 - How to attract more students
		\item 13 - etc.
	\end{list}
\end{list}

\section{Grading Scale}

\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Architecture (30 pt)
	\item Choice and justification of the base NoSQL (10 pt)
	\item Choice of development tools (10 pt)
	\item Implementation (30 pt)
	\item Writing (10 pt)
	\item Presentation (30 pt)
\end{list}

\chapter{EXECUTION RAPIDE DU POC/PROJET}

\paragraph{}
Ce chapitre préliminaire donne les informations nécessaires pour comprendre l'organisation de notre dépôt GIT et pour lancer le projet. \textbf{Si vous rencontrez des difficultés, n'hésitez pas à nous contacter via Teams ou par mail : nemo.hauduc@supinfo.com et bruno.laribiere@supinfo.com}

\paragraph{GIT\\}
Dans l'archive du rendu nous avons créé un répertoire \emph{GIT} qui contient tout notre dépôt GIT (utilisé avec \emph{GitLab}). Les sous-répertoires (sauf \emph{docs}) correspondent à un élément de l'architecture (voir chapitre \textbf{ARCHITECTURE}). C'est depuis ce dépôt GIT que vous pouvez exécuter le projet en local.

\paragraph{Exécution locale du projet\\}
Note : le projet peut mettre plusieurs dizaines de secondes à se lancer (voir plusieurs minutes pour la toute première exécution).\\
Pour exécuter le projet sur sa machine locale il suffit d'avoir \emph{Docker} et \emph{docker-compose} installés. Vous pouvez suivre les instructions du fichier \emph{readme.md} qui se trouve à la racine de notre dépôt GIT, ou alors faire (depuis la racine du dépôt GIT) :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item \emph{docker-compose up -d}	
\end{list}
Pour arrêter le projet il faut faire la commande suivante : 
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item \emph{docker-compose down \texttt{-{}-}volumes}
\end{list}

\paragraph{}
Les URL locales sont :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Front : \url{http://localhost}
	\item Swagger (API) : \url{http://localhost/api/swagger-ui.html}
	\item Spark Master : \url{http://localhost:8080}
	\item Spark Slave : \url{http://localhost:8081}
	\item Spark Job : \url{http://localhost:4040}
\end{list}


\chapter{GESTION DU PROJET}

\section{Membres du projet}

\paragraph{}
Notre groupe pour ce projet est composé de 2 membres :

\paragraph{Membres :}
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item 298261 - LARIBIERE Bruno
	\item 305903 - HAUDUC Némo
\end{list}

\section{Répartition des tâches}

\paragraph{Note importante :\\}
Nous avons tous les deux travaillés un peu sur toutes les étapes et tâches du projet. Les indications suivantes mettent en avant vers quels sujets chacun s'est orienté (même si nous avons tous les deux fait un peu de tout).

\paragraph{298261 - LARIBIERE Bruno :}
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Réalisation de l'outil d'importation initiale et de génération des données
	\item Réalisation des APIs dans la partie backend du projet
	\item Réalisation de l'applicatif frontal permettant d'afficher des données/statistiques depuis une page web
\end{list}

\paragraph{305903 - HAUDUC Némo :}
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Définition de l'architecture et des solutions techniques
	\item Définition de notre jeu de données de travail (colonnes)
	\item Requêtage des bases via Spark dans la partie Back-end du projet
\end{list}

\pagebreak

\section{Outils de travail}

\paragraph{}
Pour réaliser le projet en équipe, nous avons utilisés des outils spécifiques permettant de collaborer et d'être plus efficaces (autres que les choix techniques présentés plus loin dans ce document).

\paragraph{GitLab (GIT)\\}
Nous avons utilisé \emph{GitLab}, afin de partager et de versionner notre code et la documentation. \emph{GitLab} possède d'autres fonctionnalités qui permettent de faire de l'automatisation, mettre en place des Pipelines, etc. Bien que nous n'ayons pas utilisés ces fonctionnalités avancées, nous pourrions nous en servir si le projet devait continuer et passer au stade suivant (après le POC).

\paragraph{Docker\\}
Nous avons utilisé \emph{Docker}, afin de pouvoir facilement lancer le projet sans avoir à installer des environnements spécifiques sur nos machines personnelles. Sans \emph{Docker}, la mise en place des solutions évoquées dans les choix techniques (voir plus loin dans ce document) aurait été beaucoup plus longue. A noter que nous n'avons pas choisi d'utiliser les machines virtuelles d'Hortonworks Data Platform, car elles sont très lourdes et que dans le cadre d'un POC il est préférable de n'installer que ce qui est nécessaire afin de mieux identifier les composants à installer si le projet continu et est déployé à plus grande échelle.

\paragraph{IDEA IntelliJ\\}
Pour réaliser les développements nous avons utilisé l'IDE \emph{IDEA IntelliJ} qui permet de facilement résoudre des dépendances de librairies, compiler, exécuter et déboguer nos programmes. Cet IDE est compatible avec le langage de programmation \emph{Kotlin} que nous avons utilisé et est capable de gérer les builds \emph{Gradle}.

\paragraph{LaTeX\\}
Afin de documenter le projet, nous avons choisi d'utiliser \LaTeX\space pour écrire le document final de notre rendu. \LaTeX\space permet d'écrire très rapidement des documents relativement longs (\emph{Markdown} est généralement utilisé pour des documents plus courts) et permet d'écrire sans avoir à trop se soucier de la mise en page. De plus, \LaTeX\space est un standard qui est très utilisé dans le monde de la recherche et notamment pour documenter de nombreux jeux de données utilisés en Data Science.

\chapter{ARCHITECTURE}

\section{Schéma de l'architecture}

\paragraph{}
Dans cette partie nous présentons l'architecture et expliquons nos choix techniques. Afin d'avoir une vision globale de l'architecture du projet, voici un schéma de l'architecture :\\
\\
\\
\begin{center}
	\textbf{VOIR PAGE SUIVANTE}
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/Architecture.png}
\end{center}

\section{Description de l'architecture}

\paragraph{}
Dans notre architecture se trouvent différentes parties : l'initialisation des données (sources), la base de données principale (Big Data), le stockage léger (clé->valeur), les traitements/calculs et la mise à disposition (API REST et Web).

\paragraph{Remarque :}
les choix techniques ainsi que le choix de faire du Batch Processing sont présentés un peu plus loin dans ce document.

\subsection{Initialisation des données (sources)}

\paragraph{}
Cette partie a pour rôle de récupérer des données depuis des sources, de faire les éventuels pré-traitements nécessaires, de générer des données aléatoires pour compléter les données sources puis importer ces données dans la bases de données principale (Big Data).

\paragraph{Sources de données brutes\\}
Pour notre POC nous utilisons deux fichiers CSV comme sources de données. Toutes ces données sont présentées plus en détails dans le chapitre \textbf{LES DONNEES}. D'autres types de sources de données pourraient être ajoutées que ce soit de la récupération via des API externes, des bases de données externes ou autres. Cela nécessiterait juste d'adapter le programme \emph{Importer} afin qu'il puisse s'y connecter.

\paragraph{Importer\\}
Ce composant est un programme qui récupère les données sources (ici depuis des fichiers CSV), qui les traite, les complète avec des données aléatoires (ajout de colonnes) puis les importe dans la base de données principale (Big Data). Son fonctionnement est décrit plus précisément dans le chapitre \textbf{LES DONNEES}. Ce programme est écrit en \emph{Kotlin}.

\subsection{La base de données principale (Big Data)}

\paragraph{}
Cette base de données stocke toutes les données "massives" du projet et met ces données à disposition de Spark pour les traitements. Cette base de données distribuée est de type NoSQL et dans notre cas nous avons choisi d'utiliser du Apache Cassandra (voir plus loin pour la raison de ce choix technique).

\paragraph{}
Cette base contient deux types de columns families :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Les columns families contenant les données brutes (sources)
	\item La columns family "de travail" qui est utilisée pour les traitements Spark
\end{list}

\pagebreak

\subsection{Le stockage léger (clé->valeur)}

\paragraph{}
Cette base NoSQL permet de stocker les résultats des traitements et joue le rôle de "cache" de résultats. Les traitements et calculs Spark pouvant être long, le Back-end peut utiliser cette base pour récupérer directement les résultats dans cette base sans devoir attendre la fin de l'exécution des calculs. La base de type clé->valeur que nous avons choisi est Redis (voir plus loin pour la raison de ce choix technique).

\subsection{Les traitements/calculs}

\paragraph{}
Les calculs et traitements sont réalisés de manière distribuée grâce à un Cluster Spark. Ce dernier reçoit des instructions du Back-end et réalise des traitements sur les données stockées dans la base de données principale (Big Data). Les traitements exécutés se font de manière régulière sous forme de Batch Processing (la raison de ce choix est expliquée un peu plus loin). Le Back-end développé en Kotlin va récupérer les résultats, afin de les stocker dans la base clé->valeur (dans notre cas Redis) et mettre à disposition les résultats. Le chapitre \textbf{TRAITEMENTS} décrit plus en détails les opérations réalisées.

\subsection{Mise à disposition (API REST et Web)}

\paragraph{}
La mise à disposition des données est faite de deux manières :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item API REST
	\item Consultation directe (Web)
\end{list}

\paragraph{API REST\\}
Le Back-end met à disposition du "public" des API REST permettant de récupérer les résultats des traitements stockés dans la base clé->valeur. Ces API peuvent être interrogées par une autre application ou directement par un utilisateur (utilisation de Curl ou du Swagger). Un Swagger est mis à disposition afin de documenter et de pouvoir tester les API. Le Back-end est un programme développé en Kotlin (voir plus loin pour la raison de ce choix technique).

\paragraph{Consultation directe (Web)\\}
Le Front-end permet de mettre des données et graphiques à disposition du public, directement accessibles depuis une interface Web (site Web). Le Front-end va directement interroger les API REST publiques du Backend-end afin de générer et afficher les données. Le Front-end est développé en ReactJS.

\paragraph{}
Le chapitre \textbf{MISE A DISPOSITION} décrit plus en détails la mise à disposition et l'accès aux données.

\section{Choix du Batch Processing}

\paragraph{}
Pour choisir si nous allions faire des traitements en temps réel ou des traitements en mode Batch (exécution toutes les X minutes) nous avons regardé la nature des données. Dans notre cas il s'agit de données étudiantes et de données écoles qui ne changent qu'une seule fois par an (sauf exception). C'est pourquoi nous avons choisi de faire des traitements en mode Batch Processing. 

\paragraph{}
Actuellement, les traitements pour récupérer tous les résultats à générer sont réalisés toutes les 5 minutes. Si la quantité de données était beaucoup plus grande il faudrait peut-être augmenter cet intervalle. De plus, étant donné la quantité de données à traiter, il serait très couteux en termes de ressources de faire du temps réel.

\paragraph{}
Pour résumer, il est possible de faire des traitements temps réel, mais dans notre cas cela n'a pas beaucoup d'intérêt et serait très couteux. Nous avons donc choisi de faire des traitements en mode Batch Processing.

\section{Choix techniques}

\paragraph{Rappel :}
pour lancer le projet nous utilisons Docker (évoqué dans les outils de travail dans la partie \textbf{GESTION DU PROJET}).

\subsection{Docker}

\paragraph{}
Dans le cadre de la réalisation d'un POC pour le projet, nous avons choisi d'utiliser Docker essentiellement pour la portabilité et permettre à n'importe qui de lancer simplement tout le projet en quelques commandes (\textbf{docker-compose}). Ceci permet notamment de travailler plus efficacement en groupe.

\paragraph{}
De plus, Docker permet de mieux mutualiser les ressources CPU, RAM et stockage et donc d'être plus léger à exécuter. Nous pouvons aussi facilement "scaler" les conteneurs, afin d'exécuter plusieurs instances dans nos Clusters (option \texttt{-{}-}scale de docker-compose).

\paragraph{}
Bien entendu, pour de la production il faudrait probablement reconsidérer ce choix et partir sur des machines dédiées orientées pour la performance et le stockage (en fonction de la quantité de données).

\paragraph{}
Nous aurions pu utiliser des services managés AWS (ou autre Cloud Provider), mais il aurait été plus compliqué à une personne "externe" au projet de tester le POC.

\subsection{Apache Cassandra}

\paragraph{}
Apache Cassandra est une base de données \textbf{NoSQL} optimisée pour travailler avec des colonnes et notamment avec \textbf{beaucoup de colonnes}. Les colonnes sont organisées par groupes de colonnes appelées familles de colonnes (columns families). Apache Cassandra est efficace pour réaliser des opérations d'agrégations et pour faire des analyses.

\paragraph{}
Dans notre cas, nous avons des données avec beaucoup de colonnes et nous souhaitons réaliser des statistiques et analyses sur le jeu de données, ce qui correspond à ce type de base de données.

\paragraph{}
De plus, le théorème CAP pour Cassandra est \textbf{A+P} (\textbf{Disponibilité} et \textbf{Partitionnement}). Ceci correspond aussi à notre besoin, car les données (étudiants et écoles) ne varient pas beaucoup dans de temps, ce sont plutôt de grosses importations ponctuelles, et même s'il y a quelques données erronées, les statistiques ne seront pas grandement impactées ("lissage" par la quantité). Nous avons fait le choix d'avoir des données partitionnées et toujours disponibles même s'il y a ponctuellement quelques incohérences dans les données.

\paragraph{}
Une base de données NoSQL de type document aurait été moins adaptée, car moins performante pour réaliser des agrégations et des analyses.

\subsection{Redis}

\paragraph{}
Redis est une base de données \textbf{NoSQL de type clé-valeur}. Ce type de base de données est très simple et ne comporte que des pairs de clé->valeur.

\paragraph{}
Nous avons choisi d'utiliser Redis afin de stocker les résultats de nos traitements Batchs calculant des statistiques et autres résultats variant peu dans le temps (ex : la moyenne d'une valeur de toutes nos entrées en bases au cours de l'année passée).

\paragraph{}
Nous aurions pu aussi utiliser une base de données relationnelle, car il y aura relativement peu de données dans cette base Redis, mais pour des raisons de simplicité de mise en place de la redondance nous nous sommes orientés vers une base NoSQL de type clé->valeur.

\paragraph{}
Au niveau du théorème CAP, Redis est \textbf{C+P} (\textbf{Cohérence} et \textbf{Partionnement}), ce qui correspond à notre besoin, car contrairement aux données écoles et étudiants (très nombreuses), nous souhaitons nous assurer de la cohérence des données afin de ne pas afficher de données aberrantes (cette base contenant des résultats de gros traitements Batchs).

\subsection{Apache Spark}

\paragraph{}
Apache Spark est un framework permettant de réaliser des calculs et des traitements distribués, souvent utilisé dans des projets liés au Big Data. Il traite les données en mémoire et est donc très rapide.

\paragraph{}
Apache Spark est composé de plusieurs éléments lui permettant de répondre à différent besoins : Spark SQL, Spark Streaming, Spark Graphx et Spark MLlib.

\paragraph{}
Bien que nous aurions pu utiliser Hadoop étant donné nos usages (mode batch), nous avons choisi d'utiliser Spark, car il nous permettra de passer sur du temps réel si un jour le projet évolue et que le temps réel devienne un réel besoin. Un autre avantage de Spark est qu'il est très facile de "scaler" les instances "worker" et donc augmenter la capacité de traitement de notre infrastructure.

\subsection{Kotlin}

\paragraph{}
Kotlin est un langage de programmation permettant notamment de compiler des programmes pour la JVM (Java Virtual Machine). Kotlin est une amélioration de Java. Ceci veut dire que Kotlin est totalement compatible avec les librairies Java.

\paragraph{}
Pour travailler avec Spark il y a (pour rester simple) 3 principaux langages (avec des librairies spécifiques) : Python (PySpark), Java et Scala. Bien que PySpark soit très complet, il est souvent considéré que les librairies Java et Scala sont plus complètes. Comme nous connaissons le langage Kotlin qui supporte les librairies Java, nous avons choisi d'utiliser ce langage. Nous aurions pu choisir de développer directement en Java, mais Kotlin nous a permis d'être plus rapides et plus efficaces dans nos développements.

\subsection{ReactJS}

\paragraph{}
ReactJS est une librairie JavaScript permettant de créer des interfaces Web qui peuvent facilement interagir avec un Back-end pour récupérer des valeurs/données à afficher. L'un des avantages de ce type de technologies est que la génération de graphiques (par exemple) est réalisée directement depuis le navigateur de l'utilisateur (et non pas côté serveur).

\paragraph{}
Notre Back-end mettant à disposition du public des API REST, nous avons choisi d'utiliser ReactJS pour créer notre Front-end, qui va directement interroger ces API publiques pour afficher les données.

\section{Scalabilité}

\paragraph{}
La scalabilité est un élément important afin de pouvoir rapidement faire une "mise à l'échelle" et surtout d'adapter la capacité de l'infrastructure en fonction des variations de besoins en ressources. Ceci est notamment très utile lors de l'utilisation de services Cloud, afin de limiter les coûts et d'être capable de rapidement s'adapter à une montée en charge.

\paragraph{}
Dans notre architecture, plusieurs éléments sont scalables :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Cluster Cassandra : augmentation du nombre de noeuds
	\item Cluster Spark : augmentation du nombre de workers
	\item Cluster Redis : augmentation du nombre d'esclaves "slave"
	\item Back-end : augmentation du nombre d'instances Back-end, à noter qu'il faudrait ajouter un Load Balancer devant ces instances Back-end pour que ce soit utilisable (Load Balancer non implémenté pour le moment)
	\item Front-end : augmentation du nombre d'instances Front-end, à noter qu'il faudrait ajouter un Load Balancer devant ces instances Front-end pour que ce soit utilisable (Load Balancer non implémenté pour le moment)
\end{list}

\paragraph{}
L'Importer ne permet (pour l'instant) pas de faire une importation via plusieurs instances de l'Importer. Ceci pourrait être une amélioration à venir, mais comme l'Importer n'est exécuté que très rarement (en principe une fois par an), ce n'est pas un réel besoin pour le moment.

\chapter{LES DONNEES}

\section{Sources de données}

\paragraph{}
Afin de tester notre POC du projet et de vérifier que notre implémentation réponde bien aux différents besoins, nous avons générés un jeu de données. Pour cela, nous avons récupérés deux jeux de données publiques et utilisables par n'importe qui, que nous avons combinés, puis nous avons ajouté quelques colonnes contenant des valeurs générées aléatoirement afin de pouvoir répondre à tous les besoins du projet.

\subsection{"Students Performance in Exams"}

\paragraph{}
Le premier jeu de données utilisé est un jeu de données qui a été utilisé lors du mini-projet de 5RBIG. Ce jeu de données est basés sur cette source de données :\\ \url{https://www.kaggle.com/spscientist/students-performance-in-exams}\\
Le jeu fourni dans le projet de 5RBIG est un peu plus complet en termes de colonnes que celui fourni sur le site \emph{Kaggle}. Ces données concernent des étudiants de deux écoles publiques portgaises lors de l'année académique 2005-2006. Il y a \textbf{395 étudiants} dans ce jeu de données (nous expliquons plus loin comment nous avons fait pour en générer plus).

\paragraph{}
Voici la liste des colonnes de ce jeu de données :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item school - école de l'étudiant (binaire : "GP" - Gabriel Pereira ou "MS" - Mousinho da Silveira)
	\item sex - sexe de l'étudiant (binaire : "F" - féminin ou "M" - masculin)
	\item age - age de l'étudiant (numérique : de 15 à 22)
	\item address - type d'adresse de l'étudiant (binaire : "U" - urbaine ou "R" - rurale)
	\item famsize - taille de la famille (binaire : "LE3" - inférieur ou égal à 3 ou "GT3" - plus de trois 3)
	\item Pstatus - situation des parents (binaire : "T" - vivent ensemble ou "A" - vivent séparément)
	\item Medu - éducation de la mère (numérique : 0 - aucune, 1 - éducation primaire (niveau 4th grade), 2 – niveau 5th à 9th, 3 – éducation secondaire ou 4 – niveau supérieur)
	\item Fedu - éducation du père (numérique : 0 - aucune, 1 - éducation primaire (niveau 4th), 2 – niveau 5th à 9th, 3 – éducation secondaire ou 4 – niveau supérieur)
	\item Mjob - profession de la mère (nominal : "teacher" - professeur, "health" - secteur médical,  "services" (par exemple : administratif ou police), "at\_home" - à la maison ou "other" - autre)
	\item Fjob - profession du père (nominal : "teacher" - professeur, "health" - secteur médical, "services" (par exemple : administratif ou police), "at\_home" - à la maison ou "other" - autre)
	\item reason - raison du choix de l'école (nominal : "home" - proche de la maison, "reputation" - réputation de l'école, "course" - préférence des cours ou "other" - autre)
	\item guardian - tuteur de l'étudiant (nominal : "mother" - mère, "father" - père ou "other" - autre)
	\item traveltime - temps de trajet pour aller à l'école (numérique : 1 - < 15 min., 2 - 15 à 30 min., 3 - 30 min. à 1 heure, or 4 - > 1 heure)
	\item studytime - temps de travail personnel (études) par semaine (numérique : 1 - < 2 heures, 2 - 2 à 5 heures, 3 - 5 à 10 heures, ou 4 - > 10 heures)
	\item failures - nombre d'échecs passées (numérique : n si 1 <= n < 3, sinon 4)
	\item schoolsup - support externe pour les cours (binaire : yes or no)
	\item famsup - aide de la famille pour les cours (binaire : yes or no)
	\item paid - cours de maths supplémentaires payants (binaire : yes or no)
	\item activities - activités extra-scolaires (binaire : yes or no)
	\item nursery - a été à la maternelle (binaire : yes or no)
	\item higher - veut continuer ses études (binaire : yes or no)
	\item internet - accès Internet à la maison (binaire : yes or no)
	\item romantic - a une relation amoureuse (binaire : yes or no)
	\item famrel - qualité des relations familiales (numérique : de 1 - très mauvaises à 5 - excellentes)
	\item freetime - quantité de temps libre après les cours (numérique : de 1 - très basse à 5 - très élevée)
	\item goout - quantité de sorties avec ses amis (numérique : de 1 - très basse à 5 - très élevée)
	\item Dalc - consommation d'alcool en semaine (numérique : de 1 - très basse à 5 - très élevée)
	\item Walc - consommation d'alcool les week-ends (numérique : de 1 - très basse à 5 - très élevée)
	\item health - état de santé actuel (numérique : de 1 - très mauvais à 5 - très bon)
	\item absences - nombre d'absences à l'école (numérique : de 0 à 93)
	\item G1 - note de la première période en Maths (numérique : de 0 à 20)
	\item G2 - note de la deuxième période en Maths (numérique : de 0 à 20)
	\item G3 - note de la troisième période (finale) en Maths (numérique : de 0 à 20)
\end{list}

\paragraph{}
\textbf{Toutes les colonnes précédentes sont ajoutées dans notre jeu de données final}, bien que ces colonnes ne soient pas toutes réellement utilisées pour le moment. A l'avenir celles qui ne sont pas utilisées pourraient l'être afin d'approfondir ou de détailler certains aspects de nos analyses.

\paragraph{}
\textbf{Colonnes les plus importantes pour notre POC :} sex, traveltime, G1, G2 et G3.

\pagebreak

\subsection{"BC Schools - Grade to Grade Transition"}

\paragraph{}
Le second jeu de données utilisés contient différentes informations sur des écoles du ministère de l'éducation British Columbia :\\ \url{https://catalogue.data.gov.bc.ca/dataset/bc-schools-grade-to-grade-transition}\\
Nous avons choisi d'utiliser les données des années académiques 2012/2013 à 2016/2017 :\\ \url{https://catalogue.data.gov.bc.ca/dataset/bc-schools-grade-to-grade-transition/resource/480e429d-0afc-434a-bdb7-e12955ff01a0}\\
Ce jeu de données contient \textbf{plus de 268000 entrées}.

\paragraph{}
Voici la liste des colonnes de ce jeu de données :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item BASE\_YEAR : année scolaire précédente (année-1)
	\item SCHOOL\_YEAR : année scolaire en cours (année)
	\item DATA\_LEVEL : utilisé pour filtrer les données à différents niveaux (écoles, régions ou districts)
	\item PUBLIC\_OR\_INDEPENDENT : école publique ou privée
	\item DISTRICT\_NUMBER : numéro de district
	\item DISTRICT\_NAME : nom de district
	\item SCHOOL\_NUMBER : numéro d'école
	\item SCHOOL\_NAME : nom de l'école
	\item STUDENT\_GRADE : note moyenne des étudiants
	\item SUB\_POPULATION : type de population (tout, non indigène, ayant des besoins spéciaux, ...)
	\item FACILITY\_TYPE : type de programme proposé
	\item MEASURE\_NAME : type de mesure
	\item DENOMINATOR\_STUDIED\_COHORT : dénominateur
	\item NUMERATOR\_NUM\_SUCCESSFUL : numérateur
	\item G2G\_TRANSITION\_RATE : pourcentage d'étudiants qui ont réussi leur année
\end{list}

\paragraph{}
\textbf{Seules quelques colonnes précédentes sont ajoutées dans notre jeu de données final.} A noter que nous avons uniquement récupéré des données de niveau écoles (filtre sur DATA\_LEVEL).

\paragraph{}
\textbf{Colonnes importées dans notre jeu de données final pour notre POC :}\\ PUBLIC\_OR\_INDEPENDENT, SCHOOL\_NUMBER, SCHOOL\_NAME, DISTRICT\_NUMBER et DISTRICT\_NAME.

\subsection{Données générées aléatoirement}

\paragraph{}
Voici les données/colonnes supplémentaires que nous avons générées aléatoirement afin de répondre aux besoins du projet :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Region : état américain dans lequel se trouve l'école (ex : CALIFORNIE)
	\item School\_Organization : groupement d'écoles dans lequel se trouve l'école (ex : SUPINFO)
	\item Company : entreprise qui a embauché l'étudiant (ex : GOOGLE)
	\item Pro\_Contract : True (vrai) si l'étudiant est en contrat pro, sinon False (faux)
	\item Pro\_Contract\_Reason : raison de l'étudiant pour faire un contrat pro (ex : WANTFASTWORK)
	\item Stop\_Studies : True (vrai) si l'étudiant a arrêté ses études, sinon False (faux)
	\item Stop\_Studies\_Reason : raison de l'étudiant pour avoir arrêté ses études (ex : NEEDMONEY)
	\item Start\_Year : année d'arrivée de l'étudiant dans l'école
	\item NbMonthsToBeHired : nombre de mois que l'étudiant a mis après ses études pour être embauché (0 à 12)
\end{list}

\paragraph{}
\textbf{Toutes ces colonnes ont été intégrées dans notre jeu de données final}. La colonne "School\_Organization" permet de regrouper des écoles afin de pouvoir réaliser des traitements plus significatifs (ex : comparer plusieurs grands groupes d'écoles). A noter que pour certaines de ces colonnes nous avons ajouté une pondération dans la génération aléatoire afin de pouvoir faire ressortir une tendance particulière (ex : faire en sorte de pouvoir constater qu'une entreprise embauche plus qu'une autre).

\paragraph{}
Nous avons aussi ajouté une colonne \emph{id} qui servira de clé primaire dans notre Cluster de données Cassandra.

\section{Le jeu de données final}

\paragraph{}
Dans toute la section précédente nous avons évoqué le "jeu de données final" sans vraiment donner un aperçu global de son format. C'est ce que nous allons voir dans cette section.

\paragraph{}
Dans notre Cluster Cassandra, nous avons \textbf{3 columns families} dans un même keyspace nommé \textbf{dataspace} :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item \textbf{Students} : source de données pour les étudiants
	\item \textbf{Schools} : source de données pour les écoles
	\item \textbf{SchoolStudent} : c'est notre jeu de données final qui nous servira pour réaliser les  traitements/calculs Spark
\end{list}

\paragraph{}
Une fois l'importation et la génération initiale des données faite, la seule columns family utilisée par Spark est \textbf{SchoolStudent}. Bien entendu, en cas de mise à jour des sources de données (rare étant donné la nature des données qui ne varient normalement qu'une fois par an), toutes les columns families  seront à mettre à jour.

\paragraph{}
Ce que nous faisons lors de l'importation/génération des données est une "mise à plat" des données venant de plusieurs sources. Ceci n'est pas très économique en terme d'espace de stockage, mais cela permet de limiter les jointures et de simplifier les traitements réalisés.

\paragraph{}
Pour résumer, voici la liste de toutes les colonnes de notre jeu de données final : id, sex, age, address, famsize, Pstatus, Medu, Fedu, Mjob, Fjob, reason, guardian, traveltime, studytime, failures, schoolsup, famsup, paid, activities, nursery, higher, internet, romantic, famrel, freetime, goout, Dalc, Walc, health, absences, G1, G2, G3, school\_number, school\_name, district\_number, district\_name, public\_or\_independant, Region, School\_Organization, Company, Pro\_Contract, Pro\_Contract\_Reason, Stop\_Studies, Stop\_Studies\_Reason, Start\_Year, NbMonthsToBeHired.


\section{Implémentation de l'importation}

\paragraph{}
L'importation est faite via un programme écrit en langage \textbf{Kotlin}, langage orienté objet permettant d'écrire de manière très efficace des programmes et de les compiler pour la JVM Java Virtual Machine (entre autres). Ce langage à l'avantage d'être totalement interropérable avec des programmes Java et il peut donc utiliser des librairies Java par exemple. Kotlin est une amélioration du langage Java.

\paragraph{}
Voici les différentes actions que réalise ce programme lors de son lancement :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Création du keyspace dans Cassandra
	\item Création des 3 columns families dans Cassandra
	\item Importation des données \emph{Students} et \emph{Schools} dans Cassandra depuis les 2 fichiers CSV récupérés sur les sites \emph{kaggle.com} et \emph{catalogue.data.gov.bc.ca}.
	\item Génération du jeu de données final (columns family \emph{SchoolStudent}) à partir des deux autres columns families (\emph{Students} et \emph{Schools}) avec ajout des colonnes générées aléatoirement (avec potentielle pondération de valeurs possibles pour certaines colonnes).
\end{list}

\paragraph{Remarque concernant les étudiants :\\}
Comme nous n'avons que 395 étudiants dans notre column family \emph{Students}, lors de la génération des données nous utilisons plusieurs fois les données d'un même étudiant (en changeant les autres valeurs comme l'école ou les données générées aléatoirement). Comme il n'y a pas de données permettant d'identifier très précisément un étudiant comme un nom, ceci n'est pas problématique pour notre jeu de données.

\paragraph{Remarque concernant les écoles :\\}
A l'inverse, nous avons un très grand nombre d'écoles dans le jeu de données source, donc nous n'utilisons pas toutes les écoles importées, nous en sélectionnons de manière aléatoire depuis la column family \emph{Schools}.

\paragraph{Quantité de données générées\\}
Dans le cadre du POC, et cela afin de pouvoir gagner du temps lors des tests et développements du projet, nous avons limité le nombre de données générées. Bien que cela soit variable, le nombre d'entrées (rows) générées est d'\textbf{environ 10000}. Dans un environnement de production nous pourrions retirer cette limite, mais pour développer sur nos machines il est plus simple et plus efficace de mettre une limite.

\paragraph{Code source\\}
Tout le code source de notre programme d'importation/génération se trouve dans le répertoire \textbf{5data-importer} de notre dépôt GIT (ce dernier ayant été copié dans l'archive finale du rendu de projet).

\paragraph{}
Voici quelques informations utiles pour parcourir le code source (non exhaustif) :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item La définition des columns families se trouve dans le répertoire :\\ \emph{5data-importer/src/main/kotlin/com/supinfo/importer/domain}
	\item La génération aléatoire de données est faite dans le fichier :\\ \emph{5data-importer/src/main/kotlin/com/supinfo/importer/component/FakeDataGenerator.kt}
	\item L'importation des données est faite via les fichiers se trouvant dans le répertoire :\\ \emph{5data-importer/src/main/kotlin/com/supinfo/importer/services}
	\item Les 2 fichiers de sources de données CSV se trouvent dans le répertoire :\\ \emph{5data-importer/datasources}
\end{list}

\section{Exécution de l'importation et de la génération}

\paragraph{}
L'importation et la génération des données sont exécutées lors du lancement du projet avec \textbf{docker-compose}. Si les données existent déjà alors aucune action n'est réalisée, sinon l'importation et la génération sont réalisées. Le programme \emph{5data-importer} a été conteneurisé dans un conteneur \emph{Docker}, afin de simplifier son utilisation quelque soit l'environnement.

\chapter{TRAITEMENTS}

\paragraph{}
Les traitements sont réalisés par le Back-end de l'architecture en utilisant Spark.

\section{Dépendances}

\paragraph{}
Afin que notre Back-end (développé en Kotlin qui est compatible avec les librairies Java) puisse échanger avec Spark pour exécuter les traitements, nous avons ajouté les librairies Java suivantes :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item org.apache.spark:spark-core
	\item org.apache.spark:spark-sql
	\item org.apache.spark:spark-catalyst
	\item org.apache.spark:spark-streaming
	\item com.datastax.spark:spark-cassandra-connector
	\item com.datastax.spark:spark-cassandra-connector-assembly
\end{list}

\section{Objets pour les résultats}

\paragraph{}
Afin de stocker les résultats des traitements, nous avons défini des objets par type de résultats afin que ces derniers puissent être manipulés et stockés en base Redis plus simplement (avec sérialisation). Tous ces objets sont définis dans le répertoire suivant de notre dépôt GIT :\\ \emph{5data-backend/src/main/kotlin/com/supinfo/databackend/models}

\section{Traitements Batch Processing}

\paragraph{}
Les traitements Spark sont définis dans le fichier suivant de notre dépôt GIT :\\
\emph{5data-backend/src/main/kotlin/com/supinfo/databackend/services/DataComputeService.kt}\\
Tous les traitements Spark sont exécutés périodiquement (toutes les 5 minutes par défaut) à l'aide de l'annotation suivante : \emph{@Scheduled(initialDelay = 5*1000, fixedDelay = 300*1000)}

\paragraph{}
Pour exécuter les traitements via Spark, nous avons 2 méthodes :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item via la classe \emph{CassandraJavaUtil} de la librairie \emph{com.datastax.spark:spark-cassandra-connector}
	\item via la classe \emph{CassandraConnector} de la librairie \emph{com.datastax.spark:spark-cassandra-connector}
\end{list}
La seconde méthode (classe \emph{CassandraConnector}) permet à Spark d'établir une session avec Cassandra ce qui accélère considérablement les traitements. C'est donc la méthode que nous avons utilisée. Il est possible que dans certains cas précis la première méthode soit plus efficace, nous avons donc laissé l'initialisation de cette première méthode dans le code, pour une éventuelle utilisation future si besoin.

\paragraph{}
Voici un résumé des actions réalisées lors des exécutions périodiques des traitements Spark :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Initialisation du connecteur Spark afin qu'il puisse utiliser Cassandra
	\item Pour chaque traitement à réaliser :
	\begin{list}{$\circ$}{}
		\item Exécution du traitement Spark
		\item Instanciation d'un objet adapté au résultat pour stocker le résultat du traitement Spark
		\item Stockage de cette instance d'objet (avec sérialisation) dans la base Redis (si une valeur existe déjà pour la clé, alors le nouvel objet remplace l'ancien)
	\end{list}
\end{list}

\section{Stockage des résultats en base Redis}

\paragraph{}
Comme indiqué dans la section précédente, les objets contenant les différents résultats des traitements Spark sont sérialisés et stockés dans la base Redis, afin de pouvoir être récupérés par le Back-end (partie API REST) et être mis à disposition du public et du Front-end (voir chapitre \textbf{MISE A DISPOSITION}). 

\paragraph{}
Dans le code nous avons défini un Objet \emph{redisProvider} qui permet d'enregistrer et de mettre à jour des données dans la base Redis, voici un exemple :\\ \emph{redisProvider.saveValueToCache("nomClé", objetContenantDesResultats)}

\paragraph{}
La classe RedisProvider est définie dans le fichier suivant de notre dépôt GIT :\\
\emph{5data-backend/src/main/kotlin/com/supinfo/databackend/provider/RedisProvider.kt}

\paragraph{Code source\\}
Tout le code source de notre Back-end se trouve dans le répertoire \textbf{5data-backend} de notre dépôt GIT (ce dernier ayant été copié dans l'archive finale du rendu de projet).

\paragraph{Voici quelques captures d'écran des interfaces Web Spark (Master, Slave et Job) :\\ \\}

\textbf{VOIR PAGE SUIVANTE}
\begin{center}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/spark-master.png}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/spark-slave.png}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/spark-job.png}
\end{center}

\chapter{MISE A DISPOSITION}

\paragraph{}
Nous avons choisi de proposer 2 méthodes d'accès aux résultats des traitements périodiques Spark stockés dans la base Redis :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item API REST - Back-end
	\item Consultation directe (Web) - Front-end
\end{list}
Ces deux méthodes d'accès sont mises à disposition du public.

\section{API REST - Back-end}

\paragraph{}
Dans le chapitre \textbf{TRAITEMENTS} nous avons vu que le Back-end permettait d'exécuter les traitements Spark et de stocker les résultats dans la base Redis sous forme d'objets sérialisés. En plus de gérer les traitements, le Back-end est aussi le composant qui met à disposition les API REST utilisées pour exploiter les résultats.

\paragraph{}
Voici un résumé des actions réalisées par le Back-end lorsque qu'une API est interrogée par un client HTTP :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Vérification des paramètres et du format de la requête reçue
	\item Récupération de l'objet nécessaire pour la réponse depuis la base Redis avec désérialisation et mise en format JSON de l'objet
	\item Réponse contenant les informations demandées renvoyée au client
\end{list}

\paragraph{}
Les API REST sont globalement définies dans le fichier suivant de notre dépôt GIT :\\
\emph{5data-backend/src/main/kotlin/com/supinfo/databackend/controller/DataController.kt}

\paragraph{}
Voici un exemple d'instruction permettant au Back-end de récupérer un objet de la base Redis :\\
\emph{redisProvider.getValueFromCacheNotNull("nomClé",ClasseObjetContenantDesResultats::class.java)}

\paragraph{}
Afin de documenter et de simplifier l'utilisation des API REST, nous avons mis en place un \textbf{Swagger}.

\paragraph{Code source\\}
Tout le code source de notre Back-end se trouve dans le répertoire \textbf{5data-backend} de notre dépôt GIT (ce dernier ayant été copié dans l'archive finale du rendu de projet).

\paragraph{}
Voici une capture d'écran de l'interface Web du Swagger des API REST permettant d'accéder aux résultats des traitements Spark :
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=1.05\textwidth]{images/swagger.png}
\end{flushleft}

\section{Consultation directe (Web) - Front-end}

\paragraph{}
Le Front-end de notre architecture permet à un utilisateur de directement consulter des résultats de traitements Spark sur une page Web avec des graphiques et certaines valeurs mises en avant. L'objectif ici est de donner un aperçu rapide des données et des informations intéressantes du jeu de données.

\paragraph{}
En fonction des besoins des décideurs et autres utilisateurs du Front-end, les données et graphiques affichés pourront être adaptés/complétés à l'avenir. La librairie JavaScript ReactJS, utilisée pour notre Front-end, permet de très rapidement s'adapter et d'afficher de nouvelles données. Comme le Front-end récupère les données affichées depuis les API REST du Back-end, il est même possible d'imaginer utiliser les API venant d'un autre Back-end, ou de remplacer le Front-end actuel par un autre. Cette indépendance entre ces éléments de l'architecture est l'un des gros avantage des interconnexions entre composants par API REST.

\paragraph{Code source\\}
Tout le code source de notre Front-end se trouve dans le répertoire \textbf{5data-frontend} de notre dépôt GIT (ce dernier ayant été copié dans l'archive finale du rendu de projet).

\paragraph{}
Voici quelques captures d'écran de l'interface Web :\\
\\
\begin{center}
	\textbf{VOIR PAGE SUIVANTE}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/front1.png}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/front2.png}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/front3.png}
\end{center}

\chapter{RGPD ET SECURITE}

\section{RGPD (Règlement général sur la protection des données)}

\subsection{Origine des données utilisées}

\paragraph{}
Dans le chapitre \textbf{LES DONNEES} nous avons décrit les données utilisées pour notre POC :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item "Students Performance in Exams" (disponibles sur le site \emph{www.kaggle.com})
	\item "BC Schools - Grade to Grade Transition" (disponibles sur le site \emph{catalogue.data.gov.bc.ca})
	\item Données supplémentaires générées aléatoirement
\end{list}

\paragraph{Étudiants\\}
Les données concernant les étudiants ne sont pas nominatives et sont déjà anonymisées. Ces données sont accessibles et utilisables par tout le monde, ce qui nous permet de supposer qu'elles ne sont pas très sensibles.  Cependant, même si elles ne sont pas nominatives, une déclaration auprès de la CNIL (ou équivalent étranger) doit potentiellement être faite, car ce sont bien des données réelles issues de personnes physiques. Ces données pourraient en effet être croisées avec une autre source de données (ex : diplômes attribués) afin de retrouver l'identité d'un étudiant avec un niveau de confiance plus ou moins élevé.\\
Cela dit, ce jeu de données est utilisé afin de tester notre POC, mais dans un cas réel nous aurions bien des données issues d'étudiants de SupInfo et il faudrait faire une déclaration à la CNIL et anonymiser les données (voir un peu plus loin la sous-section \textbf{Anonymisation}).

\paragraph{Écoles\\}
Le jeu de données d'écoles ne contient aucune information personnelle, les seules données qui peuvent s'en approcher sont des statistiques faites au niveau d'une école. De plus, ce jeu de données est aussi accessible et utilisable par tout le monde. Ce jeu de données peut donc être utilisé sans déclaration ou anonymisation.

\pagebreak

\paragraph{Données supplémentaires générées aléatoirement\\}
Ces données que nous avons ajoutée ne sont pas des données réelles, ce qui nous permet de les utiliser sans précaution particulière. Cependant, comme pour les données étudiantes, dans un cas réel ces données devraient être anonymisées (voir la sous-section suivante \textbf{Anonymisation}) et potentiellement être déclarées auprès de la CNIL.

\subsection{Anonymisation}

\paragraph{}
Bien que nous n'en ayons pas eu besoin pour le POC, une méthode d'anonymisation devrait être mise en place pour travailler avec des données de production venant de SupInfo.

\paragraph{}
La méthode que nous avons envisagée est, lors de l'importation des données par l'Importer, de supprimer les colonnes permettant d'identifier une personne physique (ex : nom et prénom). Si nous souhaitons tout de même conserver ces informations, nous pouvons stocker les valeurs "sensibles" dans une base Redis dédiée à cette utilisation, et remplacer les valeurs importées dans la base de données principale Big Data par la clé Redis permettant de récupérer la valeur orginale. Bien entendu, il faudra que les accès à la base Redis soient très sécurisés et contrôlés/surveillés. Nous n'avons pour l'instant pas implémenté cette fonctionnalité.

\section{Sécurité}

\paragraph{Note importante concernant la sécurité\\}
L'objet de ce projet n'étant pas la sécurité et notre implémentation n'étant qu'un POC, nous n'avons pas mis en place de mesures spécifiques/avancées de sécurité. Nous avons simplement appliqués quelques bonnes pratiques de sécurité. Cette section présente aussi quelques idées pour améliorer la sécurité du projet.

\subsection{Docker}

\paragraph{Réseau\\}
Au niveau de notre configuration Docker, nous avons créé un réseau \textbf{non exposé} dédié à toute la partie traitements et bases de données. Seules les API REST et le Front sont exposés au public. \textbf{Cependant}, dans le cadre du POC et cela à des fins de tests, nous avons laissé les interfaces Web Spark exposées.

\paragraph{Conteneurs\\}
Bien que nous ne l'ayons pas implémenté, c'est une bonne pratique de scanner les conteneurs utilisés et créés à l'aide un outil comme \emph{Clair Scanner}. Ce type d'outil permet de tout de suite identifier de potentiels gros problèmes de sécurité.

\paragraph{Autres implications\\}
Le fait même d'utiliser Docker implique la mise en place de nombreuses mesures de sécurité afin d'assurer la bonne isolation entre les conteneurs. Dans un environnement de production, le projet ne serait probablement pas exécuté avec Docker, car le Big Data nécessite généralement beaucoup de ressources et il serait peut-être préférables d'utiliser des machines virtuelles ou des machines physiques.

\subsection{Code Source}

\paragraph{}
Dans le cadre du POC nous n'avons pas fait d'analyses statiques de code, mais avant de mettre nos programmes en production, il faudrait faire ces analyses avec des outils comme \emph{SonarQube} ou \emph{Checkmarx} et, si besoin, apporter les corrections nécessaires.

\subsection{En cas de mise en production}

\paragraph{}
Nous n'allons pas détailler tout ce qu'implique une mise en production, car ce n'est pas l'objet du projet, mais voici quelques éléments essentiels (autres que ceux cités précédemment) :
\begin{list}{$\circ$}{}
	\item Mise en place d'une supervision
	\item Mise en place d'une chaîne de soutien ou d'un moyen de contacter le support en cas de problème
	\item Mise en place de sauvegardes
	\item MCO Maintien en Conditions Opérationnelles (mises à jour, application de correctifs de sécurité, ...)
	\item Avoir confiance dans le fournisseur d'infrastructure (ou de services si Cloud)
	\item ...
\end{list}

\chapter{CONCLUSION}

\paragraph{}
Pour ce projet nous avons généré un jeu de données en nous basant sur deux jeux de données existants ainsi qu'une génération aléatoire de certaines colonnes, ce qui permet de tester notre POC.

\paragraph{}
Nous avons mis en place un Cluster Spark qui réalise des traitements/calculs en mode Batch Processing sur un Cluster Cassandra. Ces résultats sont enregistrés dans un Cluster Redis qui fait office de "cache".

\paragraph{}
Les opérations Back-end et la mise à disposition des API REST sont gérées par un programme écrit en langage Kotlin et le Front-end est écrit en ReactJS.

\paragraph{}
Des utilisateurs peuvent donc accéder simplement aux résultats des traitements Spark réalisés via des API REST et/ou via une interface Web.

\paragraph{}
Un passage en production nécessiterait d'autres actions telles que la mise en place d'une supervision et une déclaration à la CNIL si les données analysées viennent d'étudiants "réels" de SupInfo. Des améliorations sont possibles et ces dernières pourraient rapidement être implémentées grâce à la rapidité de développement que permet Kotlin ainsi qu'à la souplesses apportée par ReactJS.

\end{document}